\begin{proposition}
  Sean $G$ y $G'$ dos grupos. Sea $f \in \hom (G,G')$. Entonces:
  \begin{enumerate}
    \item $f(e) = e'$
    \item $f(g^{-1}) = f(g)^{-1}$
    \item Si $g$ es de orden finito, entonces $f(g)$ también lo es y $ o (f(g))
      \, \mid \, o (g)$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  ~\begin{enumerate}
    \item 
      \begin{align*}
        e' \cdot f(e) = f(e) &= f(e \cdot e) \\
                              &= f(e) \cdot f(e)
      \end{align*}

    \item Sea $g \in G$ 
      \begin{align*}
        e' = f(e) = f(gg^{-1}) &= f(g)f(g^{-1}) \\
        e' = f(e) =f(g^{-1}g) &= f(g^{-1})f(g) \\
        f(g^{-1}) = f(g)^{-1}
      \end{align*}
    \item Procedamos por inducción y mostremos $f(g)^n = f(g^n)$.  \\
      Para $n = 1$ se tiene de forma trivial. \\
      Supongamos que se cumple para $n = k$. Es decir:
      \[
        f(g)^k = f(g^k)
      \]
\end{enumerate}  
\end{proof}
\begin{example}
  ~\begin{enumerate}
    \item  Sean $G$ y $G'$ grupos y sea $f:G \to G'$. dada por $f(g) = e'$. $f \in
  \hom(G,G')$. 
  A éste homomorfismo se le denomina el homomorfismo trivial
\item
  Considere también a $f: G\to G'$ dada por $f(g) = g$. A éste se le denomina el
  homomorfismo identidad.
\item Considere $N \triangleleft G$. Sea $f: G \to G /_N$ dada por $f(g) = Ng
  \quad \forall \, g \in G$.  $f$ se denomina el epimorfismo canónico. 
  \end{enumerate}
\end{example}
\begin{definition}
  Sean $G$ y $G$ dos grupos y $f \in \hom (G,G')$. Definimos
  \begin{enumerate}
    \item El kernel de $f$, denotado por $\kernel f$. como:
      \[
        \kernel f = \{g \in G | f(g) = e' \}
      \]
    \item La imagen de $f$, denotada por $\image f$, como:
      \[
        \image f = \{g' \in G' \, | \, \exists \, g \in  G \mbox{  tal que  }
        f(g) = g' \}
      \]
  \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{proposition}
  Sean $G$ y $G'$  grupos, y sea  $f \in \hom (G,G')$. Entonces
  \begin{enumerate}
    \item $\kernel f  \triangleleft G$.
    \item $\image f  < G'$.
    \item $\kernel  = <e> \, \Leftrightarrow \, f$ es inyectiva.
    \item Si $H < G$, entonces $f(H) <G'$
    \item Si $K < G'$, entonces $f^{-1}(K) <G$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
 ~\begin{enumerate}
   \item Veamos que si $a \in \kernel G$, entonces $f(g a g^{-1}) =
     f(g)f(a)f(g^{-1}) =f(g)e'f(g)^{-1} = e'$ Así, $g\kernel f g^{-1} \subset
     \kernel f$. $\kernel f \triangleleft G$.
   \item Veamos que $e' \in \image f$. Suponga que $a, b \in  \image f$. Así
     existen $x,y \in \image f$ tales que $f(x) = a$, y $f(y) = b$. Pero al ser
     $G$ un grupo y ser $f$ homomorfismo $f(y^{-1}) = b^{-1} \in \image f$.
     Además $f(xy^{-1}) =ab^{-1} \in \image f$ por ser $G$ grupo. Así $\image f <
     G'$.
   \item $\Rightarrow )$ Suponga $\kernel f = <e>$, adicionalmente suponga que
     $f(a) = f(b)$. Así
     \[
       f(a)f(a^{-1}) = f(b)f(a^{-1}) = e'
     \]
     Así $ba^{-1} \in \kernel f$, entonces $ba^{-1} = e$, por leyes de
     cancelación se tiene $b = a$. Así $f$ es inyectiva. \\
     $\Leftarrow )$ Suponga ahora que $f$ es inyectiva. Sea $a \in  \kernel
     f$. Así $f(a) = e' = f(e)$, con lo que se tiene $a =e$. Así $\kernel f =
     <e>$.
   \item Suponga $H< G$. Veamos que $f_H \in \hom (H,G')$. Así de $b)$ tenemos
     que $f(H) < G'$.
   \item  Veamos que $e \in f^{-1}(K)$ ya que $f(e) = e' \in K$. Así $f^{-1}(K)
     \neq \emptyset$. Considere a $a,b \in f^{-1} (K)$, entonces se tiene que
     $f(a), f(b) \in K$. Así $f(a)f(b)^{-1} \in K$, $f(ab^{-1}) \in K$ $ab^{-1}
     \in f^{-1}(K)$.
 \end{enumerate} 
\end{proof}
\begin{example}
  ~\begin{enumerate}
    
    \item Sean $G$  y $G'$ dos grupos y sea $f \in \hom(G,G')$. Sea $H < G$. Entonces
  $f|_H: H \to G'$ es un homomorfismo denominado el homomorfismo de $f$
  restringido a $H$. 
\item Sea $H < G$, el homomorfismo $f:H \to G$. Dado por $f(h)=h$. Llamado el
  encaje canónico.
\item Sea $n \in \mathbb{N}$ y sea $m \in  \mathbb{Z}$ tal que $(m,n) = 1$. Sea
  $f : {}^\mathbb{Z} /_{n \mathbb{Z}} \to {}^\mathbb{Z} /_{n \mathbb{Z}}$ dada por $f([a])
  =[ma] \, \forall \, [a] \in \mathbb{Z} /_n \mathbb{Z}$. Entonces $f$ es
  homomorfismo y $f$ es biyectiva.
  \end{enumerate}
\end{example}
\begin{proposition}
  Sea $G$ y $G'$ dos grupos. Si $f: G \to G'$ es un monomorfismo, entonces
  $f^{-1}: \image f \to G$ es un homomorfismo. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $f: G \to \image f$ es un isomorfismo, existe $f^{-1}: \image f \to G$.  
\end{proof}
\begin{corollary}
  Sean $G$ y $G'$ dos grupos y sea $f \in \hom (G,G')$. Entonces $f$ es
  isomorfismo si y sólo si $\ker f = <e>$ e $\image f = G'$. Además si $f$ es
  isomorfismo, entonces $f^{-1}$ es un isomorfismo. 
\end{corollary}
\begin{corollary}
  Sean $G$ y $G'$ dos grupos. Sea $f \in \hom (G, G')$. Entonces $f$ es
  isomorfismo sí y solo si existe $g: G' \to G$ tal que $g \circ f =
  \mathrm{id}_G$ y $f \circ g = \mathrm{id}_{G'}$. 
\end{corollary}
\begin{corollary}
  Sean $G$ y $G'$ dos grupos, entonces $f \in \hom (G,G')$. Entonces $f: G \to
  \image f$ es epimorfismo.  
\end{corollary}
\begin{proposition}
  Sean $G$ y $G'$ dos grupos. Sea $f: G \to G'$ un epimorfismo. Entonces $G
  /_{\kernel f} = \{ f^{-1}(\{g\}) \, | \, g \in G' \}$. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Veamos que dado $g \in G'$ existe $a \in G$ tal que $f^{-1} = (\kernel f) a$.
  \\
  Sea $g \in G'$ así existe $a \in G$ tal que $f(a) = g$. Veamos que $ea \in
  (\kernel f)a$ y $f(ea) = f(a) = g$. Así $(f^{-1}(\{g\}) \subset (\kernel f)
  a$. Por otra parte, sea $b \in (\kernel f)a$ así existe $c \in \kernel f$ tal
  que $b = ca$. Entonces
  \[
    f(b) = f(ca) = f(c)f(a) = e' f(a) = g
  \]
  Así $b \in f^{-1}(\{g\})$ ó $((\kernel f)a \subset f^{-1}(\{g\})$. Entonces 
  $(\kernel f)a = f^{-1} (\{g\})$. Con lo que tenemos finalmente que: 
  \[
  G/_{\kernel f} = \{ f^{-1}(\{g\}) \, | \, g \in G' \}
  \]
\end{proof}
\begin{proposition}
  Sean $G,G',G''$ tres grupos. Sea $f \in \hom(G,G')$ y sea $h \in \hom
  (G',G'')$. Entonces:
  \begin{enumerate}
    \item $ h \circ f \in \hom (G,G'')$
    \item Si $f$ y $h$ son monomorfismos, entonces $h \circ f$ es monomorfismo.
    \item Si $f$ y $h$ son epimorfismos, entonces $h \circ f$ es epimorfismo.
    \item Si $f$ y $h$ son isomorfismos, entonces $h \circ f$ es isomorfismo.
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
 ~\begin{enumerate}
   \item Sean $a, b \in G$. Entonces 
     \begin{align*}
       h \circ f (ab) = h (f(a)f(b)) &= h(f(a))h(f(b)) \\
                                     &= (h \circ f (a)) (h \circ f (b))
     \end{align*}
     Así $h \circ f$ es homomorfismo
 \end{enumerate} 
\end{proof}
\begin{definition}
  Decimos que dos grupos $G$ y $G'$ son isomorfos si existe $f: G \to G$
  isomorfismo. En éste caso escribimos $G \cong G'$
\end{definition}
\begin{remark}
  El ser isomorfo es una relación de equivalencia. \\
  En efecto, $\cong$ es reflexiva pues dado $G$, la función identidad es un
  isomorfismo. \\
  Si $G \cong G'$, existe $f: G \to G'$ isomorfismo, pero ésto
  implica que existe $f^{-1}:G' \to G'$ isomorfismo. \\
  Si $G \cong G'$ y $G' \cong G''$ entonces existen $f:G \to G'$ y $h:G' \to
  G''$ isomorfismos. La proposición anterior implica que $h \circ f: G \to G''$
  es un isomorfismo y por o tanto $G \cong G''$.
\end{remark}
\begin{proposition}
 Sea $G$ un grupo y sea $N < G$. Entonces $N \triangleleft G$ si y sólo si
 existen $G_1$ grupo y $f: G \to G_1$ homomorfismo tal que $\ker f = N$. 
\end{proposition}
\begin{proof}
 $\quad$\\   
 $\Leftarrow)$ Suponga que existen $G_1$ grupo y $f:G \to G_1$ homomorfismo tal
 que $\ker f = N$. Así
 \[
   N \triangleleft G
 \]
 $\Rightarrow)$ Suponga que $N \triangleleft G$. Considere entonces al grupo
 ${}^G/_N$.
 Entonces la función $f: G \to {}^G/_N$ Con $f(g) = Ng$, está bien definida y
 $\ker f = N$.
  
\end{proof}
La siguiente proposición permite construir grupos normales en los grupos
cocientes y recuperar subgrupos normales vía subgrupos normales en el grupo
cociente. Además da una forma única de construir ambos.
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo y sea $ N \triangleleft G$. Entonces $\overline{H} < {}^G /_N$ si
  y sólo si existe un único $H <G$, con $ N \subset H$ tal que $\overline{H} =
  {}^H/_N$. Además 
  \[
    \overline{H} \triangleleft {}^H /_N
  \]
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $f: G \to {}^G /_N$ el epimorfismo canónico.\\
  $\Rightarrow )$ Supongamos $\overline{H} < {}^G /_N$. \\
  \textbf{Existencia}. Sea $H = f^{-1}(\overline{H})$. Como $\overline{H} < {}^G/_N$
  entonces $f^{-1}(\overline{H}) < G$, así que $H < G$. \\
  Sea $a \in N$. Entonces
  \[
    f(a) = Na = N \in\overline{H}
  \]
  Luego $a \in f^{-1}(\overline{H}) = H$. Así $N \subset H$. \\
  Si $Na \in {}^H/_N$, entonces $a \in H = f^{-1}(\overline{H})$. Luego $Na = f(a)
  \in \overline{H}$
  
\end{proof}
\begin{corollary}
  Sean $S(G) = \{\, H < G \, | \, N \subset H \}$ y $S({}^G/_N) = \{ \, \overline{H}
  \, | \, \overline{H} < {}^G /_N \}$.
\end{corollary}
\subsection{Teoremas de Isomorfismos}
\begin{theorem}[Primer Teorema de Isomorfismos]
  Sean $G$ y $G_1$ grupos. Sea $f: G \to G_1$ un homomorfismo. Entonces ${}^G
  /_{\ker F} \cong \image f < G_1$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Sea $K = \ker f$ y sea $\psi:  {}^G /_K \to \image f$ dada por $\psi(Ka) =
  f(a)$. Veamos que $\psi$ está bien definida puesto que si $b \in Ka$, $b = ca$
  para algún $c \in K$. Así $f(b) = f(ca) = f(a)$. Veamos ahora que $\psi$ es un
  homomorfismo. \\
  Sean $Ka, Kb \in {}^G/_K$. Veamos que 
  \begin{align*}
    \psi(Ka)\psi(Kb) &= f(a)f(b) \\
                     &= f(ab) \\
                     &= \psi(Kab) \\
                     &= \psi (KaKb)
  \end{align*}
  Ahora, veamos que $\psi$ es inyectiva. Suponga que $\psi(Ka) = \psi(Kb)$.
  Así $f(a) = f(b)$ entonces $f(a)f(b)^{-1} = f(ab^{-1})= e$. Lo cual implica
  que $ab^{-1} \in K$ por lo que $Ka = Kb$.\\
 Mostremos que $\psi$ es suprayectiva. Considere a $g \in \image f$. Así existe
 $a \in G$ tal que $f(a) = g$. Por lo cual $\psi(Ka) = g$. \\
 Con lo cual $\phi$ es un isomorfismo, lo que implica que $\sfrac{G}{\ker f}
 \cong \image f$.

\end{proof}
\begin{example}
  Sea $G$ un grupo cíclico de orden $n$. Entonces
  $\sfrac{\mathbb{Z}}{n\mathbb{Z}} \cong G$
\end{example}
\begin{theorem}[Segundo Teorema de Isomorfismos]
  Sea $G$ un grupo. Sean $H < G$ y $N \triangleleft G$. Entonces  ${}^{HN} /_{N}
  \cong H / {H\cap N}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  Sea $f: H \to {}^{HN} /_N$ dada por $f(h) = Nh$. \\
  Veamos que $f$ es homomorfismo. Sean $h_1, h_2 \in H$. Entonces
  \[
    f(h_1,h_2)  = Nh_1h_2 = Nh_1Nh_2 =f(h_1)f(h_2)
  \]
  Veamos que $\ker f = H \cap N$. Sea $h \in H$. Entonces $ h \in \ker f \quad
  \Leftrightarrow \quad f(h) \in N$. Si y solo si $Nh = N$, $h \in N$ y $h \in H
  \cap N$. Así $\ker f = H \cap N$. \\
  Veamos que $f$ es suprayectiva.
  Sea $Nx \in {}^{HN} /_N$. Entonces $x \in HN = NH$. Luego existen $h \in H$,
  $n \in N$ tales que $ x = nh$. $Nnh = Nh$,  luego
  \[
    f(h) = Nh = Nnh = Nx
  \]
  Por lo que $f$ es suprayectiva.
  Del primer teorema de isomorfismos tenemos que ${}^H/_{H\cap N} \cong
  {}^{HN}/_N$. 
\end{proof}
\begin{theorem}[Tercer Teorema de isomorfismos]
  Sea $G$ un grupo. Sean $N, M \triangleleft G$, con $N \subset M$. Entonces:
  \[
    {}^{{}^{G}/_N}/_{{}^{M}/_N} \cong {}^G/_M
  \]
\end{theorem}
  \begin{proof}
    Sea $f: {}^{G}/_N \to {}^{G}/_M$ dada por $f(Ng) = Mg$.\\
   $f$ está bien definida.
   Sea $Ng \in {}^{G/_N}$. Sea $a \in Ng$. Luego existe $n \in N$ tal que $a =
   ng$, entonces $n \in M$. Así que $a \in Mg$. Es decir $Ma = g$. Así $f$ está
   bien definida. \\
   Veamos $f$ es homomorfismo. Sean $Ng, Ng_1 \in {}^G /_N$. Entonces
   \[
     f(NgNg_1) = f(Ngg_1) = Mgg_1 = MgMg_1
   \]
   Veamos que $f$ es suprayectiva. Sea $Mg \in {}^G /_M$. Entonces $f(Ng) = Mg$.
   Así $f$ es suprayectiva. \\
   $\ker f = {}^M/_N$. Sea $Ng \in {}^G/_N$. Entonces
   \begin{align*}
     Ng \in \ker f &\Leftrightarrow f(Ng) = M \Leftrightarrow \\
     Mg = M &\Leftrightarrow g \in M \Leftrightarrow \\
     Ng \in {}^M/_N
   \end{align*}
   Así $\ker f = {}^M/_N$. \\
   Por el primer teorema de isomorfismos
   \[
     {}^{{}^{G}/_N}/_{\ker f} \cong f({}^G/_N)
   \]
   Es decir:
  \[
    {}^{{}^{G}/_N}/_{{}^{M}/_N} \cong {}^G/_M
  \]
  \end{proof}

\begin{example}
  Sea $G$ un grupo cíclico finito de orden $n$. Entonces existe $a \in G$ tal
  que $G = <a>$. \\
  Sea $f: \mathbb{Z} \to G$ dada por $f(k) = a^k$. Sean $z_1,z_2 \in
  \mathbb{Z}$. Así:
  \[
    f(z_1 + z_2) = a^{z_1 + z_2} = a^{z_1}a^{z_2}
  \]
  
  Termina de redactarlos son $G$ cíclico finito a $\mathbb{Z}/_n{\mathbb{Z}}$.
  $G$ infinito a $\mathbb{Z}$. Los reales positivos con el producto y los reales
  con la suma.
\end{example}
\subsection{Automorfismos}
Sea $G$ un grupo. Recordemos que $S_G = \{ f:G \to G \, | \, f es biyectiva \}$.
y $(S_G, \circ)$ es un grupo. Por otro lado $\auto (G) = \{ f: G \to G \, | \,
\text{ es un automorfismo} \, \}$. y $(\auto (G), \circ)$ es un grupo.
Entonces $\auto(G) < S_G$.
Recordemos que $\endo (G) = \{ f: G \to G \, | \, f \text{ es un
homomorfismo}\}$. \\
$(\endo(G) , \circ)$ es un monoide.
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo. Sea $f \in \auto(G)$ y sea $a \in G$. Entonces $a$ es de
  orden finito $\Leftrightarrow f(a)$ también lo es. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Veamos que si $a$ es de orden finito $n$:
  \[
    f(a)^n = f(a^n) = f(e) = e
  \]
  Ahora suponga que $f(a)$ es de orden finito $m$. así
  \[
    f(a)^m = f(a^m) = e
  \]
  Así $a^m \in \kernel f$. Por lo cual al ser $f$ un automorfismo es el trivial.
  Así $a^m = e$. 
\end{proof}
Sea $G$ un grupo. Sea $g \in G$. Definimos $i_g: G \to G$ dada por $i_g(a) =
gag^{-1}$. Veamos que $i_g \in \auto (G)$. A éste automorfismo se le denomina
automorfismo interior o de conjugación respecto de $g$.
\begin{definition}
  $\interior G =  \{ i_g \, | \, g \in G \}$. 
\end{definition}
\begin{proposition}
 $\interior G \triangleleft \auto G$ 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $f \in \auto G$. Considere a $f \circ i_g \circ f^{-1}$. Entonces para
  cada $a \in g$ se tiene:
  \begin{align*}
    f \circ i_g \circ f^{-1} (a) &=  f(gf^{-1}(a)g^{-1}) \\
                                 &= f(g)f^{-1}(a)f^{-1}(g) \\
                                 &=i_{f(g)}(a) \quad \forall \, a \in G
  \end{align*}
  Así $f \circ i_g f^{-1} \in \interior G$.
\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo. Entonces ${}^G/_Z \cong \interior G$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Terminar, es el primer teorema de isomorfismos con $Z = \kernel f$ y $f(g) =
  i_g$ 
\end{proof}

Sea $G$ un grupo. Definimos en $G$ la siguiente relación. Dados $x, y \in G$, 
\begin{align*}
  x \sim y \, &\Leftrightarrow \, \exists g \in G \mbox{ tal que } i_g(x) = y \\
              &\Leftrightarrow \exists g \in G \mbox{ tal que } gxg^{-1} = y
\end{align*}
Veamos que $\sim$ es relación de equivalencia.


\begin{definition}
  Dado $a \in G$, denotemos por $\mathcal{C}(a)$ a su clase de equivalencia con
  respecto a $\sim$, a ésta clase se le llama clase de conjugación de $A$.
  Entonces:
  \begin{align*}
    G &= \bigcupdot_{a\in G} \mathcal{C}(a) \\
      &= \bigcupdot_{a \in \mathfrak{F}} \mathcal{C}(a) 
  \end{align*}
  donde $\mathfrak{F}$ es un conjunto completo de representantes.
\end{definition}

\begin{proposition}
 Sea $G$ un grupo. Sea $N < G$. Entonces $ N \triangleleft G$ si y solo sí $N =
 \bigcup_{x \in N} \mathcal{C}(a)$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  
  $\Leftarrow )$ Suponga que $\bigcup_{x\in N} \mathcal{C}(x)$. \\
  Sea $g \in G$. \\
  Sea $gng^{-1} \in gNg^{-1}$ \\
  Luego, como $n \in N = \bigcup_{x \in N} \mathcal{C}(x)$, existe $x \in N$ tal
  que $n \in \mathcal{C}(x)$, es decir, $n \sim x$. Entonces existe $a \in G$,
  tal que $n = axa^{-1}$. Luego, $gng^{-1} = gaxa^{-1}g^{-1} = (ga)x (ga)^{-1}$
  .
  
\end{proof}
\begin{definition}
 Sea $G$ un grupo y sea $H < G$. Decimos que $H$ es un subgrupo característico
 de $G$ si 
 \[
   f(H) \subset H \quad \forall \, f \in \auto G.
 \]
\end{definition}
